\documentclass[11pt, english]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage[italian]{babel}
\selectlanguage{italian}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{listings}
\usepackage{afterpage}

\usepackage{float}
\restylefloat{table}

\pagestyle{plain}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

%\lstset{language=Python,
%    basicstyle=\small\ttfamily,
%   stringstyle=\color{DarkGreen},
%    otherkeywords={0,1,2,3,4,5,6,7,8,9},
%    morekeywords={TRUE,FALSE},
%    deletekeywords={data,frame,length,as,character},
%    keywordstyle=\color{blue},
%    commentstyle=\color{DarkGreen},
%}

\lstset{frame=tb,
language=R,
aboveskip=3mm,
belowskip=3mm,
showstringspaces=false,
columns=flexible,
numbers=none,
keywordstyle=\color{blue},
numberstyle=\tiny\color{gray},
commentstyle=\color{dkgreen},
stringstyle=\color{mauve},
breaklines=true,
breakatwhitespace=true,
tabsize=3
}


\textheight=21cm
\textwidth=17cm
%\topmargin=-1cm
\oddsidemargin=0cm
\parindent=0mm
\pagestyle{plain}

\usepackage{color}
\usepackage{ragged2e}

\global\let\date\relax
\newcounter{unomenos}
\setcounter{unomenos}{\number\year}
\addtocounter{unomenos}{-1}
\stepcounter{unomenos}
\gdef\@date{ Course \arabic{unomenos}/ 2019}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\center % Center everything on the page
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\textsc{\LARGE Università degli studi di Milano-Bicocca}\\[1cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Laboratorio di Progettazione }\\[0.3cm] % Major heading such as course name
\textsc{\large Progetto finale}\\[0.1cm] % Minor heading such as course title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Progetto OSCash}\\[0.4cm] % Title of your document
\HRule \\[1.5cm]
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\large
\emph{Autori:}\\
Riccardo Frigerio - 781315 - r.frigerio5@campus.unimib.it\\
Andrea Guzzo - 761818 - a.guzzo1@campus.unimib.it \\
Daniele Emilio Passarella - \\[1cm] 

% If you don't want a supervisor, uncomment the two lines below and remove the section above
%\Large \emph{Author:}\\
%John \textsc{Smith}\\[3cm] % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

Giugno 2020\\[2cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LOGO SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\includegraphics{logo.png}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package
 
%----------------------------------------------------------------------------------------

\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage}

\newcommand{\CC}{C\nolinebreak\hspace{-.05em}\raisebox{.4ex}{\tiny\bf +}\nolinebreak\hspace{-.10em}\raisebox{.4ex}{\tiny\bf +}}
\def\CC{{C\nolinebreak[4]\hspace{-.05em}\raisebox{.4ex}{\tiny\bf ++}}}

\begin{abstract}
Il presente elaborato presenta la relazione della nostra implementazione del progetto di realizzazione di un'applicazione web per un software gestionale di cassa.
\end{abstract}
\tableofcontents

\newpage


\newpage
\section{Introduzione}
...Scopo del progetto...

\subsection{Assunzioni}
Eventuali assunzioni


\newpage
\section{Architettura dell'applicazione}
L'architettura è strutturata su tre livelli, a microservizi installati su Docker. Avremo tre diversi docker: un per la parte front-end, uno per la parte back-end e uno per la parte di DB.
L'architettura della soluzione è stata definita e rifinita nella storia OSC00 di carattere tecnico.
La soluzione si divide in due parti: un'architettura distribbuita e un'architettura centralizzata.
\subsection{Architettura Distribuita}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=16cm]{./Resources/architettura_distribuita.png}
    \caption{Architettura Distribuita} 
  \end{figure}

\subsection{Architettura Centralizzata}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=16cm]{./Resources/architettura_centralizzata.png}
    \caption{Architettura Centralizzata} 
  \end{figure}

\subsection{Struttura della solution}
In questa sezione viene descritta la struttura del progetto e l'organizzazione del codice.
\newpage

\section{Mockup e design dell'applicazione}
Successivamente alla progettazione architetturale, si è svolto il processo di definizione e progettazione delle interfacce grafiche che l'applicazione front-end avrebbe dovuto avere. Abbiamo individuato i principali software di design per applicativi front-end tra cui: LucidChart, DrawIO, Ninjamock, Balsamiq, etc. (valutando i software sia nelle versioni online che applicazioni stand-alone) la scelta unanime è ricaduta su: Balsamiq (free-trial dato il fine non commerciale). Tramite Balsamiq siamo stati in grado non solo di realizzare il design grafico, bensì di realizzare anche un  mockup interattivo dell'applicazione front-end; quest'ultimo artefatto è rilevante nelle metodologie agili perché permette sia agli stakeholders che agli sviluppatori di capire quanto una feature o il design di una pagina è pertinente rispetto agli obiettivi posti e alle priorità degli stackeholder.

\includepdf[pages=-,nup=2x2,width=250px]{mockups.pdf}


\section{Implementazione}

\subsection{OSC01 - Aggiunta di prodotti alla lista dei prodotti selezionati}
\emph{[OSC01] $<<$Come operatore posso selezionare uno o più prodotti di una o più tipologie in modo che vengano aggiunti alla lista prodotti$>>$}
\newline
Questa storia si riferisce alla pagina di mockup \emph{Product-Selection}.
\newline
Nella pagina \emph{Product-Selection} sono rappresentati tutti i prodotti selezionabili dall'operatore. I prodotti sono categorizzati per tipologia, ciascun prodotto può essere selezionato dal tab relativo alla sua tipologia. Per ogni prodotto sono indicati i relativi nome e prezzo.\newline
Ogni prodotto è rappresentato da una card cliccabile; cliccando sulla card relativa ad un prodotto, si manifesta l'intenzione di selezionare il prodotto: il prodotto viene inserito nella lista dei prodotti selezionati.\newline
Una banner sottostante indica il numero di articoli aggiunti alla lista prodotti, il prezzo totale degli articoli selezionati, e riporta il bottone NOTE il quale, cliccato, apre una modale in cui è possibile inserire delle note della lista prodotti.\newline
La pagina \emph{Product-Selection} è dotata di due barre di navigazione: la barra superiore riporta il pulsante per tornare alla home dell'applicazione, l'icona di OSCash e il nome della pagina corrente; la barra inferiore invece presenta due bottoni di navigazione dotati di icona, questi due pulsanti permettono di passare dalla pagina \emph{Product-List} alla pagina \emph{Product-Selection} e viceversa; l'uso di questa navigazione permette all'operatore di aggiungere in maniera semplice nuovi prodotti richiesti dal cliente, e di avere una panoramica di tutti i prodotti selezionati con il relativo costo prima di procedere all'emissione dello scontrino.
\subsubsection{Implementazione tecnologica}
Sono stati implementati due servizi, sull'applicazione server, per le operazioni CRUD relative alle entità di tipo \emph{Product} e \emph{ProductType}. I due servizi sono disponibili all'esterno grazie all'esposizione di due controller i quali, nella fattispecie della pagina, sono utilizzati per il prelievo delle tipologie di prodotti e dei prodotti veri e propri. La pagina effettua, nel momento della sua costruzione, delle richieste HTTPS verso tali controller e ottiene i dati per il popolamento dei campi della pagina.\newline
Nel momento della sua costruzione, inoltre, la pagina instanzia un nuovo oggetto di tipo \emph{Receipt}, il quale rappresenta uno scontrino nella logica applicativa e andrà a contenere i prodotti, in un secondo momento selezionati, e le eventuali note specificate.
\newpage

\subsection{OSC02 - Generazione scontrino}
\emph{[OSC02] $<<$Come operatore posso generare uno scontrino dalla lista prodotti, in modo da consegnarlo al cliente$>>$}
\newline
Questa storia si riferisce alla pagina di mockup \emph{Ticket}.
\newline
Nella pagina \emph{Ticket} sono rappresentati tutti i prodotti/ menù selezionati e confermati dall'operatore, in questa pagina l'operatore può applicare uno sconto e confermare definitivamente l'ordine registrandolo a sistema. L'operatore può applicare due tipologie di sconto diverse:\newline
\begin{itemize}
\item  Flat: lo sconto flat si applica al prezzo totale dello scontrino, lo sconto flat è definito con valuta identica a quella dello scontrino con range [0 - Prezzo Originale]; il prezzo scontato applicado lo sconto flat è così calcolato: Prezzo scontato = Prezzo originale - Sconto
\item Percentuale: lo sconto percentuale si applica al prezzo totale dello scontrino, lo sconto percentuale è definito con valore percentuale [0\% -100\%]; il prezzo scontato applicando lo sconto percentuale è così calcolato: Prezzo scontato = Prezzo originale - (Prezzo originale / 100.0) * Sconto
\end{itemize}

Le due tipologie di sconto sono applicate in mutua esclusione, cioè un operatore non può applicare al medesimo scontrino sia uno sconto flat che uno sconto percentuale.
L'operatore per finalizzare l'operazione di ordine conferma tramite l'apposito pulsante il pagamento dell'ordine, registrando pertanto a sistema l'ordine; tramite i servizi back-end dell'applicazione vengono effettuati controlli di coerenza sul prezzo, sconto e numero di prodotti inviati dal front-end.
\newpage

\subsection{OSC04 - Autenticazione}
\emph{[OSC04] $<<$Come operatore/admin posso autenticarmi nel sistema in modo da accedere alle funzionalità competenti a seconda del mio ruolo$>>$}

\newline
Nella pagina \emph{Login} è presentata una form per la login con user/password.\newline
Le credenziali, al submit, vengono spedite ad una webapi che ne verifica la correttezza: in caso affermativo, la webapi risponde con un token di sessone valido il quale viene conservato in cache dal browser dell'utente; in caso negativo, l'utente riceverà un messaggio di errore.
Il token viene conservato e viene spedito alle webapi ad ogni ingresso in una nuova pagina per la verifica della sua validità, durante tutto il ciclo di vita della sessione dell'utente. Se il token non è valido per invalidità, scadenza di sessione o precendente logout, l'utente viene reindirizzato alla pagina di login.
\subsubsection{Implementazione tecnologica}
Sono stati implementati due servizi, sull'applicazione server, per le operazioni di login, logout e controllo di validazione della sessione. Al login, viene creata una sessione dopo il controllo delle credenziali; al logout, la sessione viene invalidata.
\newpage\newpage

\subsection{OSC05 - Rimozione di prodotti/menu dalla lista dei prodotti selezionati}
\emph{[OSC05] $<<$Come operatore posso rimuovere uno o più prodotti/menu all'interno della lista prodotti, in modo da soddisfare il cliente$>>$}
\newline
Questa storia si riferisce alla pagina di mockup \emph{Product-List}.
\newline
Nella pagina \emph{Product-List} sono rappresentati tutti i prodotti/ menù selezionati dall'operatore, dove si ha visibilità del nome, dell'immagine del  prodotto, la quantità e le eventuali note aggiuntive; per ogni prodotto/ menù deve essere possibile ridurne la quantità, se la quantità è 1 allora il prodotto/ menù viene eliminato dalla lista. Ogni modifica della quantità dei prodotti o della lista di prodotti deve essere visualizzata nella barra del totale in fondo alla pagina.\newline
La pagina \emph{Product-List} è dotata di due barre di navigazione: la barra superiore riporta il pulsante per tornare alla home dell'applicazione, l'icona di OSCash e il nome della pagina corrente; la barra inferiore invece presenta due bottoni di navigazione dotati di icona, questi due pulsanti permettono di passare dalla pagina \emph{Product-List} alla pagina \emph{Product-Selection} e viceversa; l'uso di questa navigazione permette all'operatore di aggiungere in maniera semplice nuovi prodotti richiesti dal cliente, e di avere una panoramica di tutti i prodotti selezionati con il relativo costo prima di procedere all'emissione dello scontrino.
\subsubsection{Implementazione tecnologica}
Le due pagine \emph{Product-List} e \emph{Product-Selection} necessitano di scambiare informazioni tra loro, in particolare di aggiungere e rimuovere prodotti/ menù; per rendere possibile questa comunicazione si è scelto di utilizzare il \emph{LocalInternalStorage} degli applicativi web front-end, cioè uno spazio riservato nella memoria locale del browser in cui si possono storicizzare piccole quantità di dati; in questo caso si sono utilizzate due liste distinte di prodotti e menù sulle quali le due pagine possono effettuare le operazioni CRUD (Create, Read, Update, Delete) e tramite il sistema reattivo di Vue.js vengono automaticamente ricalcolati il numero di articoli nella lista e il prezzo totale. Con l'ausilio di questa scelta implementativa è stato possibile rendere coerenti le due pagine sopracitate; è inoltre garantita la sicurezza dei dati, poichè la fase di generazione dello scontrino è gestita tramite API HTTPS dal backend. 
\newpage

\subsection{OSC06 - Aggiunta di menu alla lista dei prodotti selezionati}
\emph{[OSC06] $<<$Come operatore posso selezionare uno o più menù in modo che vengano aggiunti alla lista prodotti $>>$}
\newline
Questa storia si riferisce alla pagina di mockup \emph{Product-Selection}.
\newline
Nella pagina \emph{Product-Selection} sono rappresentati tutti i menu selezionabili dall'operatore. I menu sono visualizzati in una loro specifica tipologia, estranea alle tipologie dei prodotti singoli.\newline
Ogni menu è rappresentato da una card cliccabile; cliccando sulla card relativa ad un menu, si manifesta l'intenzione di selezionare il menu: il menu viene inserito nella lista dei prodotti selezionati.\newline
Una banner sottostante indica il numero di articoli (prodotti + menu) aggiunti alla lista prodotti, il prezzo totale degli articoli selezionati, e riporta il bottone NOTE il quale, cliccato, apre una modale in cui è possibile inserire delle note della lista prodotti.\newline
La pagina \emph{Product-Selection} è dotata di due barre di navigazione: la barra superiore riporta il pulsante per tornare alla home dell'applicazione, l'icona di OSCash e il nome della pagina corrente; la barra inferiore invece presenta due bottoni di navigazione dotati di icona, questi due pulsanti permettono di passare dalla pagina \emph{Product-List} alla pagina \emph{Product-Selection} e viceversa; l'uso di questa navigazione permette all'operatore di aggiungere in maniera semplice nuovi prodotti richiesti dal cliente, e di avere una panoramica di tutti i prodotti selezionati con il relativo costo prima di procedere all'emissione dello scontrino.
\subsubsection{Implementazione tecnologica}
E' stato implementato un servizio, sull'applicazione server, per le operazioni CRUD relative alle entità di tipo \emph{Menu}. Il servizio è disponibile all'esterno grazie all'esposizione di un controller il quale, nella fattispecie della pagina, è utilizzato per il prelievo dei menu da DB. La pagina effettua, nel momento della sua costruzione, una richiesta HTTPS verso tale controller e ottiene i dati per il popolamento dei campi della pagina.\newline
Nel momento della sua costruzione, inoltre, la pagina instanzia un oggetto di tipo \emph{ProductType} fasullo, assegnandogli l'attributo \emph{Name = "Menu"} in modo da mostrare sempre la tipologia Menu la quale, pur esistendo in ogni caso, non è presente nel DB, ma viene costruita dinamicamente in questo modo. Infatti, gli oggetti di tipo \emph{Menu} non hanno una \emph{ProductType} associata.
\newpage

\subsection{OSC11 - Genera ordine dallo scontrino}
\emph{[OSC11] $<<$Come operatore posso generare una commessa da uno scontrino creato e pagato in modo da consegnarlo alla cucina$>>$}
\newline
Questa storia si riferisce alla pagina di mockup \emph{Ticket}.
\newline
Nella pagina \emph{Ticket} successivamente alla fase di pagamento dello scontrino, viene richiesto all'operatore se desidera creare un ordine (anche detto comanda) per la cucina, l'operatore tramite questa funzionalità informa la cucina che provvederà a gestire ed evadere l'ordine; sì da la possibilità all'operatore di non inviare un ordine poichè talvolta lo stesso operatore può gestire ed evadere l'ordine del cliente ad esempio: \emph{se il cliente ha richiesto una bottiglia di acqua, l'operatore può provvedere lui stesso a consegnarla.}\newline
\subsubsection{Implementazione tecnologica}
L'entità di tipo \emph{Order} viene inviata tramite Rest API al back-end che si occupa di:
\begin{itemize}
    \item Acquisire ed effettuare controlli di coerenza dell'ordine.
    \item Predisporre un file con estensione .txt e di formattare le informazioni dell'ordine secondo un pattern pre-stabilito.
    \item Salva il file .txt nella cartella di sistema del server \emph{"..\textbackslash Documents\textbackslash OSCash\_Orders"}
\end{itemize}
\newpage

\subsection{OSC14 - Evidenza di disponibilità/indisponibilità di un prodotto/menu per la selezione}
\emph{[OSC14] $<<$Come operatore posso vedere se un prodotto/menù è disponibile o non disponibile in modo da avvisare il cliente$>>$}
\newline
Questa storia si riferisce alla pagina di mockup \emph{Product-Selection}.
\newline
Nella pagina \emph{Product-Selection} sono rappresentati tutti i prodotti/menu inseriti nel db da un amministratore; per ogni articolo è rappresentata una card, contenuta nella relativa tipologia, nel caso dei prodotti, o nella tipologia Menu, nel caso dei menu. Ogni card riposta il nome e il prezzo dell'articolo e la sua disponibilità: infatti, nel momento in cui un articolo è indisponibile per scelta di un amministratore o per esaurimento scorte, la relativa card verrà resa non cliccabile e colorata di grigio, ad indicarne l'impossibilità di interazione.\newline
\subsubsection{Implementazione tecnologica}
L'entità di tipo \emph{Product} è stata dotata di due attributi \emph{Avalaible}, di tipo booleano il quale indica se l'amministratore ha reso disponibile o meno il prodotto, e \emph{StockAvalaible}, di tipo numerico il quale indica la rimanenza di magazzino di quel prodotto. Quando vengono recuperati i prodotti e i menu contenuti nel DB, tramite le Web Api, la pagina costruisce opportunamente le card in modo che quelle relative a prodotti indisponibili o esauriti non permettano l'interazione con l'operatore. Nel caso dei menu, l'operazione è la medesima ma controllando nei prodotti associati a quel menu: se anche solo un prodotto contenuto risulta essere indisponibile o esaurito, il menu sarà a sua volta indisponibile.
\newpage


\section{Conclusioni e possibili sviluppi}

\subsection{Possibili Sviluppi}


\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{references.bib}

\end{document}